\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% Paquetes esenciales para el formato y tablas
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=2.5cm}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    urlcolor=cyan,
}

% Comandos personalizados para notas o ejemplos que debes borrar
\newcommand{\instruccion}[1]{\textcolor{red}{\textit{[#1]}}}
\newcommand{\ejemplo}[1]{\textcolor{gray}{\textit{Ejemplo: #1}}}

\title{\textbf{Informe de Vigilancia Tecnológica para Trabajo de Titulación}}
\author{Gabriel Zapata Salazar}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Identificación de Necesidades: Factores Críticos de Vigilancia (FCV)}
\instruccion{En esta sección debes definir qué es exactamente lo que necesitas vigilar para tu memoria. Usa la siguiente tabla para categorizar tus necesidades tecnológicas y competitivas.}

\vspace{0.5cm}

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|l|}
\hline
\textbf{Categoría} & \textbf{Factor Crítico de Vigilancia (FCV)} & \textbf{Prioridad} \\ \hline
Tecnológica & \ejemplo{Nuevos algoritmos de machine learning para mantenimiento predictivo en redes FTTH} & Alta \\ \hline
Tecnológica & \ejemplo{Parámetros de telemetría y monitoreo de atenuación óptica} & Alta \\ \hline
Competitiva / Mercado & \ejemplo{Soluciones comerciales actuales implementadas por ISP en LATAM} & Media \\ \hline
Entorno / Normativa & \instruccion{Define aquí normas de telecomunicaciones relevantes} & Baja \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Definición de Factores Críticos de Vigilancia.}
\label{tab:fcv}
\end{table}

\section{Identificación de Fuentes de Información}
\instruccion{Detalla los recursos específicos que vas a consultar. Mezcla fuentes formales (bases de datos) e informales (expertos, foros).}

\vspace{0.5cm}

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
\hline
\textbf{Tipo de Fuente} & \textbf{Nombre de la Fuente} & \textbf{Justificación / Uso} \\ \hline
Formal (Artículos) & IEEE Xplore / Scopus & \ejemplo{Búsqueda del estado del arte en redes de acceso óptico y modelos predictivos.} \\ \hline
Formal (Patentes) & Espacenet / Google Patents & \ejemplo{Identificar invenciones patentadas sobre diagnóstico de fallas en fibra óptica.} \\ \hline
Informal & \instruccion{Nombre de contacto/empresa} & \ejemplo{Reuniones técnicas con ingenieros de planta externa.} \\ \hline
Web / Noticias & \instruccion{Sitio web o revista} & \ejemplo{Tendencias de despliegue de fibra óptica.} \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Mapeo de Fuentes de Información.}
\label{tab:fuentes}
\end{table}

\section{Estrategia de Búsqueda y Medios de Acceso}
\instruccion{Aquí documentas las ecuaciones de búsqueda exactas que introdujiste en los buscadores. Esto hace que tu vigilancia sea replicable y rigurosa.}

\vspace{0.5cm}

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|l|l|}
\hline
\textbf{Base de Datos} & \textbf{Ecuación de Búsqueda (Query)} & \textbf{Filtros} & \textbf{Resultados} \\ \hline
IEEE Xplore & \ejemplo{("predictive maintenance" OR "machine learning") AND ("FTTH" OR "GPON" OR "optical access network")} & 2021-2026 & \instruccion{Ej: 45} \\ \hline
Espacenet & \instruccion{Ingresa tu ecuación de patentes} & \instruccion{IPC / Año} & \instruccion{N°} \\ \hline
Scopus & \instruccion{Ingresa tu ecuación} & \instruccion{Filtros} & \instruccion{N°} \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Registro de Estrategias de Búsqueda.}
\label{tab:busqueda}
\end{table}

\section{Tratamiento y Puesta en Valor de la Información}
\instruccion{Esta es la sección de análisis duro. De los resultados obtenidos arriba, extrae los más relevantes y evalúa cómo impactan el desarrollo de tu modelo.}

\subsection{Análisis de Artículos Científicos}

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{3cm}|X|X|}
\hline
\textbf{Referencia (Autor, Año)} & \textbf{Aporte Principal al Proyecto} & \textbf{Limitaciones / Brechas} \\ \hline
\instruccion{Cita 1} & \instruccion{Qué algoritmo o métrica usan que te sirva} & \instruccion{Qué no resolvieron} \\ \hline
\instruccion{Cita 2} & \instruccion{...} & \instruccion{...} \\ \hline
\instruccion{Cita 3} & \instruccion{...} & \instruccion{...} \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Matriz de Análisis Bibliográfico.}
\label{tab:articulos}
\end{table}

\subsection{Análisis de Patentes (Opcional pero recomendado)}
\instruccion{Analiza si hay soluciones tecnológicas registradas que te sirvan de base o que debas evitar copiar.}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Patente destacada 1:} \instruccion{Número de patente y Título}.
    \item \textbf{Titular / Empresa:} \instruccion{Quién la patentó}.
    \item \textbf{Relación con la memoria:} \instruccion{Explica cómo la técnica descrita en la patente se relaciona con la predicción de fallas o recolección de datos que estás desarrollando}.
\end{itemize}

\section{Resultados y Conclusiones de la Vigilancia}
\instruccion{Sintetiza la información. ¿Qué decisiones vas a tomar en tu memoria basándote en lo que encontraste?}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Tecnologías a descartar:} \instruccion{Ej: Descartamos el uso del modelo X porque la bibliografía reciente demuestra que requiere demasiado poder de cómputo para la telemetría en tiempo real.}
    \item \textbf{Tecnologías a adoptar:} \instruccion{Ej: Nos basaremos en la arquitectura Y encontrada en la patente Z, adaptada a nuestro caso de estudio.}
    \item \textbf{Estado del arte general:} \instruccion{Breve párrafo resumiendo hacia dónde se mueve la industria en este tema.}
\end{enumerate}




\section{Descripción de recursos}

En esta sección se describen los parámetros extraidos de los recursos. Actualmente la información se distribuyen en tres documentos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{ONT}: Monitorea los niveles de potencia óptica que recibe cada ONT según su identificación por número serial o cliente.
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Acct:} Numero de cuenta del cliente. Existen casos en los que no se ha logrado registrar, posiblemente por errores de sincronización. 
        \item \textbf{Name:} Nombre del cliente. Existen casos en los que no se ha logrado registrar, posiblemente por errores de sincronización. 
        \item \textbf{ONT:} Coordenada lógica del equipo en la central; Frame, slot, port y ONT id.
        \item \textbf{Site:} Nombre del equipo OLT. El prefijo "PAN" indica panamá. 
        \item \textbf{serial:} Número serial de la ONT. Perfectamente podría ser la MAC del dispositivo, pero hay que revisar. Las HWTC son Huawei y SMBS Sagemcom.
        \item \textbf{Rng Len:} Distancia física desde la central a la casa del cliente, midiendo el retardo de luz.
        \item \textbf{Model:} Tipo de router instalado y la versión del firmware.
        \item \textbf{Firmware:} la versión del firmware instalado en la ONT.
        \item \textbf{Uptime:} Tiempo en días que lleva sin reiniciarse.
        \item \textbf{OLT Tx Power:} Potencia con el que el láser transmite la luz en la OLT.
        \item \textbf{ONT Tx Power:}  Potencia con el que el láser transmite la luz en la ONT.
        \item \textbf{ONT Rx Power:}  Potencia de recepción en la ONT del cliente.
        \item \textbf{BIP (Bit interrleaved Parity) UP y Down (7 y 1 días):} Contador de error en la trama GPON debido a los bits deformados 1 y 0. Probablemente por niveles de luz deficientes o reflexiones por conectores sucios.
        \item \textbf{Degradation score:} KPI calculado. (Marcan 100, lo que quizás indica 100\% degradado según los niveles de luz). %Revisar este parámetro
        \item \textbf{Alarm:} Evento final debido a una falla o suceso registrado. Ej: "The loss of GEM channel delineation (LCDGi) occurs".
        \item \textbf{Alarm date:} Fecha exacta de la falla en el formato $dd-MM-yyyy hh:mm:ss$ donde $dd$ es el día, $MM$ es el mes, $yyyy$ el año, $hh$ la hora, $mm$ los minutos y $ss$ los segundos.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{PON}: Mide el rendimeinto de los puertos/Spliters PON
   \begin{enumerate}
        \item \textbf{Site name:} Identificador de la ubicación física de la central y del fabricante del equipo.
        \item \textbf{OLT:} 
        \item \textbf{Card:} Indica número de ranuras (slots) del equipo.
        \item \textbf{PON:} Númeo del puerto físico de la ranura. A parti de este puerto sale la fibra  que viaja po la calle y se divide mediante splitters a los hogares.
        \item \textbf{Total ONTs:} Cantidad total de terminales de red óptica que están aprovisionados y conectados a este PON específico.
        \item \textbf{Potentially impacted ONTs:} Número absoluto de clientes bajo el puerto que presentan anomalías, desconexiones o métricas fuera de servicio.
        \item \textbf{Potentially impacted Percentage:} Razón entre las ONTs impactadas contra el total de ellas. 
        \item \textbf{Degradation Score:} Puntaje que indica nicvel de estrés operativo en el puerto específico.
        \item \textbf{QoE:}  Calidad de experiencia estimada de los usuarios a través de dicha rama en la red PON. 
        \item \textbf{Stressed-Light Level issues:} Contado de equipos bajo dicha rama que repotan problemas de niveles de potencia óptica, como atenuación fuerte (probablemnte por una falla a nivel físico).
        \item \textbf{Fault-BIP Errors issues:} Error de recepción de bits %Revisar este parámetro
        \item \textbf{Alarm Count:} Sumatoria de alarmas generadas por los dispositivos de la rama en dicha red PON %Revisar parámetro 
        \item \textbf{Fechas:} Evolución por día de acuerdo al parámetro \textbf{Degradation Score}.  
    \end{enumerate}
    \item \textbf{NOC (Network Operating Center)}: Mide la salud general por volumen de las ONT según la región: 
    \begin{enumerate}
        \item Report\_date: Fecha del reporte generado según la configuración $dd/MM/yyyy$. Donde $dd$ indica el día, $MM$ indica el mes y $yyyy$ el año.
        \item Report\_Time: Horario del reporte generado según la configuración $HH:mm:ss$. Donde $HH$ indica la hora, $mm$ indica los minutos y $ss$ indica los segundos.
        \item Country: País o Región en donde se emite el reporte.
        \item Total\_ONTs: indica la cantidad total que posee el país.
        \item ONTs\_in\_Service: Cantidad total de ONTs en funcionamiento.
        \item ONT\_in\_Outage: Cantidad total de ONTs fuera de servicio. 
        \item Service\_Availability\_\%: Indica el porcentaje de ONTs que están en funcionamiento respecto al total del país.
        \item Outage\_\%: Indica el porcentaje de ONTs fuera de servicio respecto al total del país.
        \item Subscribers: Cantidad de clientes únicos que tienen un contrato activo con el proveedor de servicio.
        \item Broadband: Ancho de banda permitido por cada ONT según el país.
        \item Circuit\_Source: %Cantidad de hogares (rutas) que provee una ONT. %Verificar parametro
        \item Source\_File: Metadatos en donde ha sido extraído la información. Tiene la estructura "powerbi\_ready\_summary\_$yyyyMMdd$\_$HHmmss$.csv".   
        \item Folder\_Date y Processed\_Timestamp: Fecha de procesamiento del volumen de ONTs.
    \end{enumerate}


    \section*{Estado del arte}




\end{itemize}





\end{document}